\chapter[Considerações Finais]{Considerações Finais}
\label{conclusoes}

Na presente pesquisa foi abordado um conceito cada vez mais difundido, que é a otimização de problemas em que a solução exata demanda um tempo grande e até mesmo não-determinístico. Além disso, procurou discorrer sobre as meta-heurísticas, métodos de solução usualmente empregados na resolução desse tipo de problema, avaliando principalmente as que são mais recorrentes na Engenharia de Software Baseada em Busca. Aprofundando na área foi possível observar a importância dos testes nessa linha de pesquisa principalmente os testes estruturais. A geração de dados de teste se apresentou como a primeira técnica a empregar meta-heurísticas e até hoje é bastante utilizada. Dentre as técnicas abordadas os algoritmos genéticos se apresentaram como uma oportunidade de se estudar o seu comportamento.

A observância de se estudar aspectos não-funcionais dos testes contribui para a relevância da pesquisa. A análise desse tipo de parâmetro, como o esforço computacional empregado, se faz cada mais necessária na área principalmente para que se consiga o aperfeiçoamento das técnicas empregadas. Na maioria dos casos, a abordagem em multiobjetivos é o que faz os testes produzidos serem mais realistas. 

É possível observar que esse tipo de estudo é importante não somente para testes, mas também para as outras áreas da engenharia de software. Ainda mais porque são estudos emergentes, podendo contribuir em muito no desenvolvimento das mesmas. A expansão para outras meta-heurísticas também é algo a ser pensado, pois cada uma tem suas próprias características e peculiaridades a serem examinadas e relacionadas a outros fatores.

Como trabalhos futuros a partir aa ideia apresentada, pode ser feito uma melhor análise das oscilações apresentadas da cobertura de código e sua influência no tempo de execução. É um bom aspecto, pois como foi mostrado, o ganho a partir de um determinado intervalo não é tão proveitoso. Uma outra sugestão é adotar justamente essas oscilações como parâmetro para a função objetivo que rege a otimização. Um trabalho futuro interessante também seria analisar outras métricas de esforço computacional, como a memória utilizada, já que foi visto que a mesma sofre alterações principalmente na geração de testes. 
