\chapter[Introdução]{Introdução}

A busca pela ``melhor'' configuração ou conjunto de parâmetros para a resposta de um determinado objetivo/problema é uma preocupação recorrente de problemas práticos e teóricos \cite{combinatorialoptimization1998}. Em muitos desses problemas, realizar uma busca exaustiva por todos os estados do espaço de solução (\textit{i.e.} todas as combinações de soluções possíveis) afim de encontrar a melhor solução ou uma condição ideal não é uma alternativa viável do ponto de vista prático devido à enorme quantidade de possibilidades a serem testadas. 

A Ciência da Computação também lida comumente com esses tipos de problemas desde seus primórdios. \citeonline{menabrea1842sketch} relatam tais problemas em suas notas~\cite{menabrea1842sketch}. Um caso particular está descrito na nota D em que as autoras expõem que é preferível escolher um arranjo que tenderá a reduzir o tempo necessário para completar a realização de um cálculo na máquina de calcular de Charles Babbage, do que necessariamente encontrar o arranjo exato da melhor solução possível\cite{menabrea1842sketch}.

A otimização de sistemas é um processo de melhoramento de soluções iterativo e até mesmo interativo tendo em vista sempre uma função objetivo. Em linhas gerais, os métodos de otimização formulam um problema e suas restrições através de uma ou várias funções matemáticas (\textit{a.k.a.} função objetivo) e buscam encontrar em tempo hábil uma resposta descrita por um conjunto de parâmetros.  Tal processo de resolução de sistemas apresenta-se como uma possibilidade de solução bastante adotada para problemas cujo espaço de solução oferece inúmeras possibilidades(ref?).  Um tipo especial desses problemas é chamado de problema multi-objetivos, sendo caracterizado por uma função matemática representando diversos objetivos a serem atingidos tendo eles, muitas vezes, propósitos diferentes. Um exemplo a se citar é a busca por uma solução que a) maximize os ganhos de um sistema com b) o menor esforço possível.  Para esses problemas os métodos de aproximação, também chamados de heurísticas, geram resultados de alta qualidade em um tempo razoável para uso prático e têm sido amplamente empregados como técnicas para otimizar a solução de problemas~\cite{gendreau2005metaheuristics}. Com o desenvolvimento dessa área de pesquisa os métodos de aproximação foram sendo melhor estruturados e conceituados e assim definiram um nível mais generalista e consolidado de heurísticas, as chamadas meta-heurísticas(ref?).

Na Engenharia de Software o primeiro trabalho a empregar meta-heurísticas em um problema de otimização foi na área de testes, especificamente na geração de dados de teste \cite{miller1976automatic}. Em 2001, em um manifesto elaborado por \citeonline{harman2001search} foi cunhado o termo Engenharia de Software Baseado em Busca (do inglês \textit{Search-Based Software Engineering - SBSE}) no qual os autores propõem a reformulação da Engenharia de Software como um problema de busca \cite{harman2001search}. A estruturação proposta pelos autores provocou a evolução de outras áreas na Engenharia de Software tais como a estimativa de custos e o gerenciamento de projetos. Todavia, os testes continuam dominando o interesse da comunidade de modo que foi estabelecida  uma área própria denominada de Testes de Software Baseados em Busca - em uma tradução livre do inglês \textit{Search-Based Softare Testing - SBST} \cite{harman2012search}.

A geração de dados para teste como uma maneira de substituir a escolha empírica dos dados realizada pelo testador destaca-se como um dos principais tópicos pesquisados em SBST~\cite{mcminn2004search}. A grande maioria das abordagens de geração de dados a partir de meta-heurísticas são de objetivo único estando elas preocupadas em atingir a máxima (???) cobertura do código que está sendo testado \cite{harman2015achievements}. Entretanto, na realidade, é desejável que os testes consigam atingir outros objetivos além de determinados níveis de cobertura como, por exemplo, demandar um esforço reduzido para sua execução em termos de tempo e/ou espaço além da inviolabilidade da realização dos testes\cite{harman2015achievements}(ANDRE:apresentar, em poucas palavras, o que é inviolabilidade de testes... ficou solto na frase).

Isso exposto, a definição de testes com objetivo único parece, a exemplo daqueles que buscam apenas a maximização da cobertura de código, não serem realistas do ponto de vista dos desenvolvedores e testadores. Em outras palavras, a definição de um teste deve buscar aumentar sua cobertura de código ao mesmo tempo em que se mantem exequível, \textit{i.e.} respondendo ao desenvolvedor ou testador dentro de um intervalo de tempo adequado. Há, portanto, uma série de caracaterísticas de testes de software que são de interesse dos desenvolvedores / testadores mas que geralmente não são consideradas de modo conjunto.

Dentre as características de testes identificadas na literatura duas merecem especial atenção quanto ao esforço computacional demandado. Por um lado o esforço para a geração de dados de teste parece ter uma relação direta com o nível de cobertura atingido. Intuitivamente, quanto maior o nível de cobertura desejado, provavelmente mais casos de testes serão necessários e, portanto, mais dados de testes deverão ser gerados. Por outro lado, a execução de testes tem, certamente, uma relação direta com o esforço empreendido em tal tarefa de modo que quanto mais testes a serem executados maior será o esforço computacional empreendido.  Se ambas características forem consideradas em conjunto, tem-se como objetivos de um conjunto de testes maximizar a cobertura de código  ao mesmo tempo em que busca-se executá-los no menor tempo possível.

Isso exposto nota-se a necessidade de investigar outras características desejáveis em testes de software e o modo como elas estão relacionadas. No contexto desse trabalho a investigação se restringe à relação entre os esforços de geração de dados de teste e sua execução, o que estabelece a seguinte questão de pesquisa:

 
\vspace{1.0cm}
\fbox{
\parbox{0.85\textwidth}{\textbf{Questão de pesquisa:} Quais são as características de testes que são consideradas pelos desenvolvedores e testadores e como elas se relacionam? (ANDRE: rever essa frase ao final... Não seria o caso de reescreve-la para algo como ``Como o esforço de geração de dados de teste e de execução de testes se relacionam?'')} }
\vspace{1.0cm}


Portanto, o objetivo deste trabalho é compreender o ponto de equilíbrio nas relações existentes na geração/execução de dados de teste a saber: i) o esforço computacional empregado na geração dos dados de teste e a cobertura de código provida por tais dados e ii) o esforço computacional para a execução dos testes e o nível de cobertura de código alcançado (ANDRE: rever esses objetivos ao final do texto). Em outras palavras, estima-se que o ponto de equilíbrio entre essas duas relações caracteriza  uma solução de testes com boa cobertura de código e tempo de execução factível. Para tal estudo ambas características serão aplicadas à abordagens que utilizam algoritmos genéticos devido à sua larga utilização nessa área e outros fatores (ANDRE: quais? citar brevemente...) que estão descritos em detalhes na Seção \ref{propostaestudo}. Além disso, a compreensão do comportamento das iterações do algoritmo genético é importante na identificação da sua interferência na cobertura produzida. Com essas definições, será possível descrever as funções de relação e estabelecer a otimização das mesmas. 


O trabalho está estruturado em três principais capítulos. O Capítulo~\ref{referencialteorico} apresenta o referencial teórico da pesquisa em que são abordados os conceitos e classificações inerentes à otimização; as meta-heurísticas como métodos probabilísticos de solução para o problemas de solução, caracterizando as principais ??? (ANDRE: técnicas, métodos, ferramentas? faltou substantivo) utilizadas na Engenharia de Software; e a geração de dados de teste baseado em busca, expressando conceitos como cobertura de código e testes multi-objetivos. No Capítulo~\ref{propostaestudo} é desenvolvida a solução proposta, mostrando a justificativa, os objetivos a as atividades executadas nessa investigação. (ANDRE: incluir capítulo de avaliação da proposta). O Capítulo \ref{conclusoes}, conclui as ideias apresentadas e mostra as expectativas para o seguimento da pesquisa.
