\begin{resumo}
 
Geração de dados de teste é um desafio corrente em Engenharia de Software e
desenvolver um conjunto exato de dados para os testes nem sempre é uma tarefa
simples de ser realizada.  Uma estratégia que vem sendo empregada é tratar a
geração de dados de teste como um problema de otimização e com isso aplicar
métodos de aproximação, também chamados de meta-heurísticas. Um problema
identificado nesse processo de geração de dados é que os testes têm sido
encarados como tendo objetivos únicos, geralmente analisando apenas a cobertura
de código que está sendo alcançada. Contudo, esse parece não ser um cenário
realista haja visto que outros objetivos podem (e devem) ser considerados ao
propor um conjunto de testes. Como exemplo, parece haver um equilíbrio entre os
esforços computacionais para a geração dos dados de teste e a execução da sua
cobertura.  Além disso, ainda são necessários estudos que visem a análise de
desempenho das meta-heurísticas empregadas na geração / execução de testes.
Desse modo o objetivo desse trabalho é investigar e analisar as relações a)
entre a cobertura e o esforço computacional empregado na geração de dados de
teste e b) a cobertura e esforço computacional na execução dos testes. Para tal
objetivo, será analisado o comportamento gráfico do algoritmo genético,
meta-heurística bastante empregada na geração de dados de teste, sob o olhar dos
objetivos apresentados. Como consequência, pretende-se observar qual o esforço
que se destaca e realizar uma investigação em especial a fim de estabelecer
parâmetros que possam a incrementar esse tipo de meta-heurística para a fim de
geração de dados de teste.

 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Problema de Otimização, Algoritmo Genético, Geração de Dados de Teste, Cobertura de Código, Esforço Computacional.
\end{resumo}
